\input{preamble.tex}

\usepackage[cache=false]{minted}

\title[]{Структурирование вычислений с эффектами}

\subtitle{}

% \author[Георгий Лукьянов]{%
% Георгий Лукьянов\texorpdfstring{\\}{ }
% georgiy.lukjanov@gmail.com}

% \author[]{%
% Георгий Лукьянов\texorpdfstring{\\}{ }
% \textit{georgiy.lukjanov@gmail.com}\texorpdfstring{\\}{ }
% Артём Пеленицын \texorpdfstring{\\}{ }
% \textit{apel@sfedu.ru}
% }


\author[Г.\,А.\,Лукьянов \& А.\,М.\,Пеленицын]
{%
  % \texorpdfstring{
  %   \begin{columns}
  %     % \column{.45\linewidth}
  %     % \centering
  %     % John Doe\          \href{mailto:john@example.com}{john@example.com}
  %     % \column{.45\linewidth}
  %     % \centering
  %     % Jane Doe\          \href{mailto:jane.doe@example.com}{jane.doe@example.com}
  %     \column{.45\linewidth}
  %     \centering
  %     Георгий Лукьянов\\ \scriptsize{\textit{georgiy.lukjanov@gmail.com}}
  %     \column{.45\linewidth}
  %     \centering
  %     Артём Пеленицын\\ \scriptsize{\textit{apel@sfedu.ru}}
  %   \end{columns}
  % }
  {Г.\,А.\,Лукьянов \& А.\,М.\,Пеленицын}
}

\date{21 Июня 2017}%

\institute[]{%
Южный Федеральный Университет \texorpdfstring{\\}{ }
Институт Математики, Механики и Компьютерных Наук имени~И.\,И.\,Воровича\texorpdfstring{\\}{ }
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%  Intro  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Постановка задачи}
\begin{itemize}
\item Разработать библиотеку монадических комбинаторов парсеров для
иллюстрации использования преобразователей монад в Haskell.
\item Разработать библиотеку комбинаторов парсеров на основе расширяемых эффектов~---
реализации концепции расширяемых эффектов в Haskell.
\item Выделить отличия преобразователей монад и расширяемых эффектов.
\item Проанализировать возможности экспериментального языка программирования Frank,
поддерживающего концепцию алгебраических эффектов на уровне ядра, для реализации
библиотек комбинаторов парсеров.
\item Произвести анализ производительности разработанных библиотек и сравнить с
популярными аналогами.
\item Продемонстрировать преимущества типизированного функционального языка программирования
с системой эффектов при реализации крупных систем: разработать полномасштабное
веб-приложение на Haskell.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Управление побочными эффектами}

% \begin{frame}{Подходы к управлению побочными эффектами (не является классификацией)}
% \begin{itemize}
%   \item Функторы
%   \item Аппликативные функторы
%   \item Монады (И трансформеры монад)
%   \item Стрелки
%   \item Алгебраические эффекты и обработчики эффектов
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Вычислительные эффекты}
\begin{columns}
\begin{column}{0.55\textwidth}
  \begin{block}{}
  \begin{minted}{haskell}
  add : Int -> Int -> Int
  \end{minted}
  \end{block}
  \begin{block}{}
  \begin{minted}{haskell}
  addSt : State (Int, Int) Int
  \end{minted}
  \end{block}
  \begin{block}{}
  \begin{minted}{haskell}
  addIO : IO Int
  \end{minted}
  \end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Контролируемые
    \begin{itemize}
      \item \texttt{State}
      \item \texttt{Reader}
      \item \texttt{Exception}
      \item \texttt{...}
    \end{itemize}
    \item Неконтролируемые
    \begin{itemize}
      \item \texttt{IO}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%  Frank  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Язык программирования Frank}

\input{tex/frank.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%  Building Parsers Combinators with Frank  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Построение парсеров на Frank}

\input{tex/parsers-effects-combination.tex}

\input{tex/parsers-standalone-effect.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  Conclusion  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Заключение}
\begin{frame}{Результаты}
  \begin{itemize}
    \item Построение парсеры на основе комбинации эффектов
    \item Исследование возможности описания парсера как монолитного эффекта
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Результаты}
\begin{itemize}
\item Всё
\item Хорошо
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  References  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{References}

\begin{itemize}
  \item Do be do be do. Sam Lindley, Conor McBride, and Craig McLaughlin. POPL 2017.
  \item A. Bauer and M. Pretnar. Programming with algebraic effects and handlers. J. Log. Algebr. Meth. Program., 84(1):108–123, 2015. URL http://dx.doi.org/10.1016/j.jlamp.2014.02.001.
  \item P. B. Levy. Call-By-Push-Value: A Functional/Imperative Synthesis, volume 2 of Semantics Structures in Computation. Springer, 2004.
  \item Monadic Parser Combinators // \textit{Graham Hutton}, \textit{Erik Meijer} – Department of Computer Science, University of Nottingham, 1996
  \item Статья и эти слайды \url{https://github.com/geo2a/plc-mmcs-2017-frank-paper}
  \item Frankoparsec --- experimental parser combinators library implemented in Frank \url{https://github.com/geo2a/frankoparsec}
\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
